\section{PROJE TANITIMI }
Projemizin amacı, Docker kullanarak paralel işlem yapabilen sistemler, uygulamalar ve servisler için çoklu konteynerlar kullanarak bir sistem tasarlamaktır. Docker, izolasyon sağlayarak her bir konteyneri farklı özellikler ve işlevler için optimize etme imkanı sunar ve bu da uygulamanın ölçeklenebilir olmasını sağlar.\\
Projede, Laravel'in MVC yapısını kullanılıd. Bu sayede, arayüz ve backend arasında esneklik sağlayarak birlikte çalışma imkanı elde edildi. Arayüz için başlangıçta bir hazır template kullanıldı, ancak bu templateleri ihtiyaçlarımıza göre özelleştirildi ve değişiklikler yapıldı. Daha sonra backend ile entegrasyonu gerçekleştirerek ayarlamaları tamamlandı.\\
Projenin güvenliği için, login sayfasını tasarlandı ve erişim kısıtlamaları eklendi. Bu sayede, giriş yapmayan kullanıcıların diğer sayfalara erişmesi engellendi. Kullanıcıların güvenliğini ve verilerin gizliliğini korumak önemli bir hedefimiz oldu.\\
Son aşamada, Docker işlemlerini gerçekleştirerek konteynerleme işlemleri tamamlandı. Docker'ın avantajlarından yararlanarak, uygulamayı farklı konteynerlar içinde çalıştırılabildi. Böylelikle, her bir konteynerin optimize edilmiş bir şekilde çalışmasını sağlayarak işleri belirtilen sayıda konteynera bölerek daha esnek bir yapı oluşturuldu. Bu da performansı artırırken sistem üzerindeki yükü dengelememize yardımcı oldu.\\
Projenin arayüzünde, canlı olarak ilerleme bilgilerini gösteren bir özellik bulunmaktadır. Kullanıcılara, toplam iş miktarı, tamamlanma yüzdesi ve en hızlı çalışan konteynerlar gibi önemli bilgiler sunarak işlerin durumunu takip etmeleri sağlandı. Bu sayede kullanıcılar, işlerin ne kadar ilerlediğini ve hangi konteynerların en etkili olduğunu görebilmektedir.\\
Özetlemek gerekirse, projemizde Docker kullanarak paralel işlem yapabilen bir sistem tasarlandı. Laravel'in MVC yapısını kullanarak esnek bir yapı oluşturuldu. Güvenlik önlemlerini alarak kullanıcıların ve verilerin güvenliğini sağlandı. Docker ile konteynerleme işlemlerini gerçekleştirerek uygulamayı optimize ettik ve performansı artırıldı. Arayüzde canlı ilerleme bilgilerini gösteren bir özellik ekleyerek kullanıcıların işlerin durumunu takip etmelerini kolaylaştırıldı.\\
Projemizin başarıyla tamamlanması için bir dizi adım takip edildi. İlk olarak, gereksinimlerimizi belirlendi ve Docker'ı seçtik çünkü konteynerleme teknolojisi olarak bize izolasyon ve esneklik sağlayan bir çözüm sunuyordu. Ardından, Laravel'in MVC yapısını kullanarak arayüz ve backend arasında etkili bir iletişim ve veri akışı sağlandı.\\
Arayüz tarafında, hazır bir template kullanarak başlandı, ancak bunu kendi tasarım ve işlevsel gereksinimlerimize uygun şekilde özelleştirildi. Kullanıcılarımızın deneyimini en üst düzeye çıkarmak için kullanıcı dostu ve sezgisel bir arayüz tasarlandı.\\
Backend tarafında, güvenlik önlemleri almak için login sayfasını tasarlandı ve kullanıcıların kimlik doğrulama sürecini sağlamlaştırıldı. Bu sayede, yalnızca yetkilendirilmiş kullanıcıların sistemimizi kullanabilmesi sağlandı ve veri güvenliğini sağlandı.\\
Docker kullanarak konteynerleme işlemleri gerçekleştirildi. Her bir konteyner, farklı özelliklere ve işlevlere sahip olduğu için optimize edilebilir hale geldi. İşleri parçalara bölerek belirli sayıda konteynera dağıttık, bu da sistemimizin esnekliğini artırdı ve işleri daha hızlı ve etkin bir şekilde gerçekleştirebildi.\\
Projenin devamında, kullanıcıların işleri daha etkili bir şekilde yönetmelerini sağlamak için bazı ek özellikler eklendi. Örneğin, kullanıcılar işleri önceliklendirebilir ve farklı konteynerlarda çalışacak işlere öncelik atayabildi. Bu, daha hızlı tamamlanması gereken işlerin öncelikli olarak çalıştırılmasını sağladı ve genel performansı artırdı.\\
Ayrıca, proje takımının iletişimini kolaylaştırmak için bir bildirim sistemi entegre edildi. Kullanıcılar, tamamlanan işler hakkında anlık bildirimler aldı ve gerektiğinde müdahale edebildi. Bu, ekip üyelerinin işlerin durumunu takip etmesini ve projenin ilerlemesini koordine etmesini kolaylaştırdı.\\
Projenin güvenliği için, izinsiz erişim girişimlerini engellemek için oturum açma sayfasına ek güvenlik önlemleri eklendi. Kullanıcıların güvenliği ve verilerin korunması en üst düzeyde önem taşırken, sistemimize giriş yapmak isteyen herhangi bir yetkisiz kişinin engellenmesi sağlandı.\\
Performansı ve ölçeklenebilirliği daha da artırmak için, proje üzerinde sürekli iyileştirmeler ve optimizasyonlar gerçekleştirildi. Örneğin, konteynerler arasında yük dengelemesi yaparak işlerin daha dengeli bir şekilde dağıtılmasını sağlandı ve böylece sistem üzerindeki aşırı yüklenmeyi önlenildi.\\
Arayüzde canlı ilerleme bilgilerini gösteren bir özellik eklendi. Kullanıcılara toplam iş miktarını, tamamlanma yüzdesini ve en hızlı çalışan konteynerları göstererek işlerin durumunu takip etmelerini sağlandı. Bu, kullanıcıların proje ilerlemesini daha iyi yönetmelerini ve gerekirse müdahalede bulunmalarını sağlayan değerli bir geribildirim mekanizması sağlandı.\\
Son olarak, proje yönetimi için bir kontrol paneli eklendi. Bu panel, proje yöneticilerinin işlerin ilerlemesini takip etmelerini, konteyner performansını analiz etmelerini ve gerektiğinde müdahale etmelerini sağlandı. Kontrol paneli, genel bir bakış açısı sunarak proje yönetiminin daha etkin bir şekilde yapılmasına yardımcı oldu.\\
Tüm bu adımları takip ederek, Docker kullanarak paralel işlem yapabilen bir sistem tasarlandı. Projemiz, Laravel MVC yapısıyla esneklik sağladı, güvenliği ön planda tuttu, konteynerleme ile performansı artırdı ve kullanıcılarımıza canlı ilerleme bilgileri sunarak daha iyi bir deneyim sağladı.\\


\section{KULLANILAN YAZILIMLAR VE YÖNTEMLER}

\subsection{Web Uygulama Geliştirmek İçin}
\subsubsection{Laravel MVC}
Laravel, popüler bir PHP framework'üdür ve MVC (Model-View-Controller) mimarisini kullanır. MVC, uygulamanın farklı katmanlarını birbirinden ayıran ve kodu düzenli, okunabilir ve bakımı kolay hale getiren bir tasarım desenidir. Laravel, bu deseni kullanarak uygulama geliştirmeyi kolaylaştırır.

 Laravel MVC yapısının temel bileşenleri:
\begin{itemize}
\item Model:
Model, uygulamanın veri katmanını temsil eder. Veritabanı ile etkileşimde bulunur, verileri alır, günceller ve saklar. Model, veritabanı tablolarını temsil eden sınıflardan oluşur. Laravel'de model sınıfları, genellikle veritabanı tablolarının adlarıyla eşleşir ve veri manipülasyonu için işlevler sağlarlar. Model, veriye erişim, sorgulama yapma, ilişkili veri işleme gibi görevleri üstlenir.

\item View:
View, kullanıcı arayüzünü temsil eder. Kullanıcıya sunulan bilgilerin nasıl görüntüleneceğini belirler. HTML, CSS ve bazen PHP kodları içeren şablon dosyalarından oluşur. View, kullanıcıdan gelen istekleri işler, gerekli verileri alır ve düzenli bir şekilde sunar. Laravel'de Blade isimli bir template motoru kullanılarak view'lar oluşturulur. Blade, basit ve esnek bir yapıya sahiptir ve kod tekrarını azaltmak için özelleştirilmiş dil yapısı sunar.

\item Controller:
Controller, model ve view arasındaki arabirimdir. Kullanıcıdan gelen istekleri alır, modeli kullanarak gerekli verileri işler, view'a iletilmek üzere verileri hazırlar. Controller, uygulamanın mantıksal işlevlerini yönetir. Laravel'de controller sınıfları, istemci tarafından yapılan isteklerin yönlendirilmesini ve işlenmesini sağlar. Controller, model ve view arasındaki iletişimi sağlayarak uygulamanın nasıl tepki verdiğini kontrol eder.

\item Route:
Route, gelen istekleri doğru controller'a yönlendiren URL yönlendirme sistemidir. Laravel'de route'lar, web.php veya api.php gibi dosyalarda tanımlanır. Route dosyasında URL'lerle ilgili işlemler, controller eşleştirmeleri ve istek metodları belirtilir. Bu sayede gelen talepler doğru controller'a yönlendirilir ve işlenir.
\end{itemize}
MVC yapısı, Laravel'de uygulama geliştirirken kodu düzenli ve modüler tutmayı sağlar. Her bileşen kendi sorumluluk alanına odaklanır ve birbirinden bağımsızdır. Bu sayede geliştirme süreci daha etkili ve yönetilebilir hale gelir.
Aynı  zamanda, MVC yapısı sayesinde iş mantığı, veritabanı etkileşimi ve kullanıcı arayüzü birbirinden ayrı tutulur. Bu da kodun daha yeniden kullanılabilir, test edilebilir ve bakımı kolay olmasını sağlar.

Laravel'de MVC yapısını kullanarak bir uygulama geliştirmek için aşağıdaki adımlar izlenebilir :

\begin{enumerate}
\item Model oluşturma:
Veritabanı tablosuna karşılık gelecek bir model oluşturun. Bu model, veritabanı işlemleri için kullanacağınız sınıfı temsil eder. Laravel'de model sınıfları, app/Models dizini altında yer alır ve Eloquent ORM (Object-Relational Mapping) kullanılarak veritabanı işlemlerini gerçekleştirir.

\item Controller oluşturma:
İstekleri işleyecek ve yönlendirecek bir controller oluşturun. Controller, kullanıcıdan gelen istekleri alır, gerekli işlemleri yapar ve sonuçları view'a iletmek üzere hazırlar. Controller, app/Http/Controllers dizini altında yer alır ve Controller sınıfından türetilir.

\item Route tanımlama:
İstekleri doğru controller'a yönlendirmek için route'lar tanımlayın. Bu, URL'lerin belirli bir controller'a ve işlemine eşleştirilmesini sağlar. Laravel'de route'lar, routes/web.php veya routes/api.php gibi dosyalarda tanımlanır. Route tanımlarken HTTP metodu, URL ve ilgili controller metodu belirtilir.

\item View oluşturma:
Kullanıcı arayüzünü temsil eden view'lar oluşturun. Laravel'de Blade template motoru kullanılarak view'lar oluşturulur. View'lar, resources/views dizini altında yer alır ve HTML, CSS ve Blade dilini içeren şablon dosyalarından oluşur. View, kullanıcıya sunulan bilgilerin nasıl gösterileceğini belirler.

\item Controller ve Model arasındaki iletişim:
Controller, gerekli verileri model aracılığıyla alır veya günceller. Model, veritabanı işlemlerini gerçekleştirir ve gerekli verileri controller'a döndürür. Controller, aldığı verileri view'a ileterek kullanıcı arayüzünde gösterilmesini sağlar.
\end{enumerate}

MVC yapısı sayesinde, Laravel'de uygulama geliştirmek daha düzenli, okunabilir ve bakımı kolay bir şekilde gerçekleştirilebilir. Her bileşenin belirli bir sorumluluğu olduğu için, kodun yeniden kullanılabilirliği ve test edilebilirliği artar. Ayrıca, geliştirme sürecinde hız ve verimlilik sağlayarak uygulamanın daha iyi ölçeklenebilmesini ve yönetilebilmesini sağlar.

\subsection{Konteynerize Etmek İçin  }
\subsubsection{Docker}
Docker, uygulamaların ve hizmetlerin paketlenmesi, dağıtımı ve çalıştırılmasını kolaylaştıran bir yazılım platformudur. Docker, konteyner teknolojisi kullanarak uygulamaların izole edilmiş ve taşınabilir bir şekilde çalışmasını sağlar.

Docker'ın çalışma yapısı şu şekildedir:
\begin{itemize}
\item Konteyner: Docker'ın temel yapı birimidir. Konteyner, uygulamanın tüm bağımlılıklarını (kod, çalışma zamanı, kütüphaneler, ortam değişkenleri vb.) bir araya getirir ve izole bir ortamda çalışmasını sağlar. Konteynerlar, bir uygulamayı çalıştırmak için gerekli olan tüm bileşenleri içerir ve bu sayede uygulamaları farklı ortamlarda tutarlı bir şekilde çalıştırabilirsiniz.

\item Docker Image (Docker İmajı): Bir Docker konteynerini oluşturmak için kullanılan bir şablondur. Bir Docker imajı, bir veya daha fazla katman (layer) olarak adlandırılan yapı taşlarından oluşur. Her katman, imajın farklı bir bileşenini veya yapılandırmasını temsil eder. Bir Docker imajı, bir veya birden fazla konteyneri oluşturmak için kullanılabilir.

\item Dockerfile (Docker Dosyası): Docker imajlarının nasıl oluşturulacağını tanımlayan bir metin dosyasıdır. Dockerfile, bir uygulamanın çalıştırılması için gerekli olan adımları ve komutları belirtir. Dockerfile, uygulama kodunu, çalışma zamanını, bağımlılıkları ve diğer yapılandırmaları imaja dahil etmek için kullanılır.

\item Docker Registry: Docker imajlarının depolandığı ve paylaşıldığı bir merkezi kaynak. Docker Hub, en popüler ve yaygın kullanılan Docker Registry'dir. Docker Hub'da, birçok hazır Docker imajı bulabilir ve kendi imajlarınızı da paylaşabilirsiniz. Ayrıca, Docker Registry'lerini yerel olarak da kurabilir ve kullanabilirsiniz.
\end{itemize}

Docker'ın çalışma süreci  şu adımları içerir:
\begin{enumerate}
\item Bir Docker imajı oluşturma: Dockerfile kullanarak bir Docker imajı oluşturulur. Dockerfile'da, uygulamanın gereksinimleri, bağımlılıkları, çalışma zamanı ve diğer yapılandırmalar belirtilir.

\item Docker imajının derlenmesi (build): Dockerfile'ı kullanarak, Docker imajı oluşturulur. Bu adımda Docker, Dockerfile'da tanımlanan adımları takip eder, gerekli paketleri indirir, bağımlılıkları kurar ve uygulamayı imaj haline getirir.

\item Docker konteynerinin çalıştırılması: Oluşturulan Docker imajı temel alınarak Docker konteyneri çalıştırılır. Docker konteyneri, Docker imajının bir örneğidir ve çalışan bir uygulamayı temsil eder. Docker, konteynerin izole bir ortamda çalışmasını sağlar ve uygulamanın sistem üzerindeki kaynaklara erişmesini sınırlar.

\item Konteynerler arası iletişim: Docker, birden fazla konteynerin birlikte çalışmasını sağlar. Konteynerler arasındaki iletişim, Docker ağı ve bağlantı noktaları aracılığıyla gerçekleştirilir. Bu sayede, farklı konteynerlar arasında veri ve kaynak paylaşımı yapılarak uygulamanın işlevselliği artırılabilir.

\item Konteyner yönetimi: Docker, konteynerlerin yönetimini kolaylaştırır. Konteynerleri başlatma, durdurma, yeniden başlatma, silme gibi işlemleri yapabilirsiniz. Ayrıca, konteynerlerin kaynak kullanımını izleyebilir, logları görüntüleyebilir ve güncellemeleri gerçekleştirebilirsiniz.
\end{enumerate}

Docker'ın avantajları şunlardır:
\begin{itemize}
\item Taşınabilirlik: Docker, uygulamaların farklı platformlarda ve ortamlarda sorunsuz bir şekilde çalışmasını sağlar. Bir kez oluşturulan Docker imajı, farklı sistemlerde kolayca dağıtılabilir ve çalıştırılabilir.

\item İzolasyon: Docker konteynerleri, uygulamaları ve bağımlılıklarını izole ederek, bir konteynerin diğerlerine etkileşimde bulunmasını engeller. Bu, güvenlik ve istikrar açısından önemli bir avantaj sağlar.

\item Hızlı dağıtım ve ölçeklendirme: Docker, uygulamaların hızlı bir şekilde dağıtılmasını ve ölçeklendirilmesini sağlar. İmajların hızlı bir şekilde oluşturulması ve konteynerlerin hızlı bir şekilde başlatılması sayesinde uygulamaların hızlıca yayınlanması mümkün olur.

\item Verimlilik: Docker, kaynakların etkin bir şekilde kullanılmasını sağlar. Konteynerler, daha az bellek ve işlemci gücü tüketerek daha fazla uygulamanın çalışmasını sağlar.

\item Veri bütünlüğü: Docker, verilerin konteynerlerle birlikte taşınmasını ve yönetilmesini kolaylaştırır. Konteynerler, verileri izole bir şekilde tutar ve bu da veri bütünlüğünü sağlar.

\item Hızlı geri alma ve güncelleme: Docker, imaj ve konteyner tabanlı bir yaklaşım kullanarak hızlı geri alma ve güncelleme süreçleri sağlar. Eski bir imaja geri dönerek veya güncellenmiş bir imajla yeni bir konteyner oluşturarak sistemde yapılan değişiklikleri geri almak veya güncellemek kolaydır.

\item Kaynak verimliliği: Docker, paylaşılan çekirdek özelliklerini kullanarak kaynakların daha verimli bir şekilde kullanılmasını sağlar. Birçok konteyner, tek bir işletim sistemi çekirdeği üzerinde çalışır ve bu da sistem kaynaklarının daha etkin bir şekilde kullanılmasını sağlar.

\item Topluluk desteği: Docker, geniş bir kullanıcı ve geliştirici topluluğuna sahiptir. Bu topluluk, Docker hakkında bilgi paylaşımı, sorun giderme ve yenilikçi çözümler sunma konusunda yardımcı olur. Docker Hub gibi kaynaklar, hazır kullanıma uygun imajlar ve araçlar sağlar.
\end{itemize}

Docker'ın bu avantajları, uygulama geliştirme ve dağıtım süreçlerinde hızlılık, esneklik, güvenlik ve ölçeklenebilirlik sağlar. Ayrıca, Docker'ın genişletilebilirlik ve entegrasyon yetenekleri, farklı platformlar ve araçlarla uyumlu çalışmayı kolaylaştırır.

\subsection{Veri Tabanı İçin }
\subsubsection{MYSQL}
Mysql, PHP programlama dili ile MySQL veritabanıyla etkileşim sağlamak için kullanılan bir PHP eklentisidir. mysql (MySQL Improved) eklentisi, MySQL veritabanı sunucusuna bağlantı kurmayı, sorguları yürütmeyi, veri alma ve veri güncelleme gibi işlemleri gerçekleştirmeyi sağlar.

Mysql  eklentisi, önceki MySQL eklentisi olan mysql'nin geliştirilmiş ve geliştirilmiş bir sürümüdür. mysql, MySQL veritabanı sunucusunun daha yeni özelliklerini destekler ve daha iyi performans sağlar. Ayrıca, , daha güvenli ve daha kolay kullanım imkanı sunar.

Mysql  kullanarak MySQL veritabanıyla çalışmak için aşağıdaki adımlar izlenir :
\begin{enumerate}
\item Bağlantı kurma: \textbf{mysql\_connect}  fonksiyonunu kullanarak MySQL veritabanı sunucusuna bir bağlantı kurabilirsiniz. Bu fonksiyon, sunucu adı, kullanıcı adı, parola ve veritabanı adı gibi bağlantı bilgilerini alır. Bağlantı başarılı bir şekilde kurulursa, bir bağlantı nesnesi döndürülür.

\item Sorguları yürütme: \textbf{mysql\_query} fonksiyonunu kullanarak SQL sorgularını yürütebilirsiniz. Bu fonksiyon, bağlantı nesnesi ve yürütülecek sorguyu alır. Sorgu başarılı bir şekilde yürütülürse, sonuç seti veya etkilenen satır sayısı gibi sonuçları döndürür.

\item Veri alma: \textbf{mysql\_fetch\_assoc, mysql\_fetch\_array veya mysql\_fetch\_row} gibi fonksiyonları kullanarak sonuç setinden veri alabilirsiniz. Bu fonksiyonlar, sonuç setindeki her bir satırı dizi veya ilişkisel dizi olarak döndürür.

\item Veri güncelleme: \textbf{mysql\_query} fonksiyonunu kullanarak UPDATE, INSERT veya DELETE gibi güncelleme işlemlerini gerçekleştirebilirsiniz. Bu tür bir sorgu yürütüldüğünde, etkilenen satır sayısı döndürülür.

\item Bağlantıyı kapatma: \textbf{mysql\_close} fonksiyonunu kullanarak MySQL bağlantısını kapatmanız önerilir. Bağlantı kapandıktan sonra, veritabanı sunucusu ile bağlantı sonlandırılır ve kaynaklar serbest bırakılır.
\end{enumerate}
Mysql, daha güncel bir PHP eklentisi olduğu için, daha fazla özellik ve işlevsellik sunar. Örneğin, hazır ifadelerle sorgu yapma, işlemi yürütme, parametre bağlama, işlem geçmişini takip etme gibi gelişmiş özelliklere sahiptir.
Mysql, MySQL veritabanıyla güvenli ve etkili bir şekilde etkileşim sağlamak için aşağıdaki  özelliklere sahiptir:
\begin{itemize}
\item Hazır ifadelerle sorgu yapma: Mysql, hazır ifadeleri kullanarak sorguların daha güvenli bir şekilde yürütülmesini sağlar. Bu özellik, SQL enjeksiyon saldırılarına karşı koruma sağlar. Hazır ifadeler, parametrelerin değerlerini güvenli bir şekilde eklemek için kullanılır.

\item İşlemi yürütme (Transaction): Mysql, işlemleri (transaction) destekler. İşlemler, birden çok sorgunun birleştirilerek atomik bir şekilde yürütülmesini sağlar. İşlem kullanarak veritabanı üzerinde bir dizi sorguyu gerçekleştirirken, tüm sorguların başarılı bir şekilde tamamlanması veya hiçbiri tamamlanmaması prensibiyle çalışır.

\item Parametre bağlama (Parameter Binding): Mysql, parametreleri sorguya bağlamak için kullanılır. Bu, sorguları daha verimli hale getirir ve veritabanı sunucusunda ön işlemci tarafından daha iyi optimize edilmesini sağlar. Parametre bağlama, sorguların daha hızlı çalışmasını ve tekrar kullanılabilirliğini artırır.

\item İşlem geçmişini takip etme: Mysql, gerçekleştirilen sorguların ve işlemlerin geçmişini takip etmek için özel işlevler sunar. Bu, hata ayıklama ve sorun giderme süreçlerinde yardımcı olur. Örneğin, mysql\_error fonksiyonu ile son gerçekleştirilen sorguyla ilgili hata mesajını alabiliriz.

\item Önceden hazırlanmış bildirimler (Prepared Statements): Mysql, önceden hazırlanmış bildirimleri kullanarak sorguları daha verimli hale getirir. Bu, aynı sorgunun tekrar tekrar yürütülmesi durumunda performans avantajı sağlar. Önceden hazırlanmış bildirimler, sorguları oluştururken parametrelerin yerine geçecek yer tutucular kullanmayı sağlar.
\end{itemize}
Mysql, güvenlik, performans ve veri bütünlüğü açısından daha gelişmiş bir seçenek olduğu için MySQL veritabanıyla çalışırken tercih edilen bir PHP eklentisidir. Veritabanı işlemleri sırasında güvenlik açıklarını azaltır, daha verimli sorgular yapmanızı sağlar ve verilerin doğru bir şekilde yönetilmesini sağlar.

% resimler eklenecek 

